\TExamen{OMMVeracruz15}{15}{Concurso Estatal}{2001}

\bigskip 
\Problema{A}

Encuentra todos los n\'{u}meros menores que $1000$
que son iguales al triple de la suma de sus cifras.

\Problema{B}

Tenemos dos circunferencias
$C_{1}$ y $C_{2}$ de radios $1$ y $2$ respectivamente,
tangentes en el punto $O$ y
con $C_{1}$ en el interior de $C_{2}$.
Adem\'{a}s hay un punto $P$ sobre $C_{1}$
de manera que $OP = \dfrac{2}{3}$
y llamemos $Q$ a la intersecci\'{o}n de $C_{2}$
con la prolongaci\'{o}n de $OP$.
\textquestiondown
Cu\'{a}nto mide $PQ$?.

\Problema{C}

%Figura

La figura representa dos cubos de alambre
sobre los cuales se mueve una hormiga.
Durante un recorrido la hormiga no avanza hacia arriba
y no pasa dos veces por el mismo punto.

\begin{itemize}
	\item \textquestiondown
	Cu\'{a}ntas opciones tiene la hormiga para
	hacer un recorrido que inicie en
	alguna de las cuatro esquinas superiores
	y termine en alguna de las cuatro inferiores?
	\item \textquestiondown
	Cu\'{a}ntos recorridos posibles hay para ir
	del punto $A$ al punto $B$?.
\end{itemize}

\Problema{D}

Consideremos todas las ternas de n\'{u}meros positivos
$(a,b,c,)$ que cumplen que
$a<b<c$ y que la suma
$a+b+c$ es m\'{u}ltiplo de $a$, de $b$ y de $c$.
\textquestiondown
En cu\'{a}ntas de estas ternas alguno de los $3$ n\'{u}meros es $2001$?.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\OtherPage{OMMVeracruz15}

\bigskip 
\Problema{A}

Encuentra todos los n\'{u}meros menores que $1000$
que son iguales al triple de la suma de sus cifras.

\Solucion

\begin{flushright}
	$\blacksquare$
\end{flushright}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\OtherPage{OMMVeracruz15}

\bigskip 
\Problema{B}

Tenemos dos circunferencias
$C_{1}$ y $C_{2}$ de radios $1$ y $2$ respectivamente,
tangentes en el punto $O$ y
con $C_{1}$ en el interior de $C_{2}$.
Adem\'{a}s hay un punto $P$ sobre $C_{1}$
de manera que $OP = \dfrac{2}{3}$
y llamemos $Q$ a la intersecci\'{o}n de $C_{2}$
con la prolongaci\'{o}n de $OP$.
\textquestiondown
Cu\'{a}nto mide $PQ$?.

\Solucion

\begin{center}
	\psset{xunit=1.0cm,yunit=1.0cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
	\begin{pspicture*}(-0.24,-0.12)(4.18,4.22)
	\pscircle(2.,2.){1.988064385275286}
	\psplot{-0.24}{4.18}{(--5.56-1.18*x)/1.6}
	\pscircle(1.2,2.59){0.994032192637643}
	\psline(0.4,3.18)(1.4769056563986833,0.08198740679517225)
	\psline(3.6,0.82)(1.4769056563986833,0.08198740679517225)
	\psline(0.9384528281993417,1.6309937033975854)(2.,2.)
	\psplot{-0.24}{4.18}{(--3.1124--1.6*x)/1.18}
	\begin{scriptsize}
	\psdots[dotstyle=*](2.,2.)
	\rput[bl](2.3,1.98){$A$}
	\psdots[dotstyle=*](0.4,3.18)
	\rput[bl](0.2,3.46){$O$}
	\rput[bl](2.58,3.58){$C_2$}
	\rput[bl](1.4,3.24){$C_1$}
	\psdots[dotstyle=*](1.4769056563986833,0.08198740679517225)
	\rput[bl](1.5,0.32){$Q$}
	\psdots[dotstyle=*](0.9384528281993417,1.6309937033975854)
	\rput[bl](1.02,1.76){$P$}
	\psdots[dotstyle=*](3.6,0.82)
	\rput[bl](3.52,1.04){$B$}
	\end{scriptsize}
	\end{pspicture*}
\end{center}

\begin{flushright}
	$\blacksquare$
\end{flushright}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\OtherPage{OMMVeracruz15}

\bigskip
\Problema{C}

%Figura

La figura representa dos cubos de alambre
sobre los cuales se mueve una hormiga.
Durante un recorrido la hormiga no avanza hacia arriba
y no pasa dos veces por el mismo punto.

\begin{itemize}
	\item \textquestiondown
	Cu\'{a}ntas opciones tiene la hormiga para
	hacer un recorrido que inicie en
	alguna de las cuatro esquinas superiores
	y termine en alguna de las cuatro inferiores?
	\item \textquestiondown
	Cu\'{a}ntos recorridos posibles hay para ir
	del punto $A$ al punto $B$?.
\end{itemize}

\Solucion

\begin{flushright}
	$\blacksquare$
\end{flushright}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\OtherPage{OMMVeracruz15}

\bigskip
\Problema{D}

Consideremos todas las ternas de n\'{u}meros positivos
$(a,b,c,)$ que cumplen que
$a<b<c$ y que la suma
$a+b+c$ es m\'{u}ltiplo de $a$, de $b$ y de $c$.
\textquestiondown
En cu\'{a}ntas de estas ternas alguno de los $3$ n\'{u}meros es $2001$?.

\Solucion

Observemos que:
\begin{eqnarray*}
	a < c \\
	b < c \\
	a + b < 2c
\end{eqnarray*}

Considerando $c$ y que $a+b<2c$,
tenemos las siguientes implicaciones:
\begin{eqnarray*}
	c | a + b + c
	\Rightarrow
	c | a + b
	\Rightarrow
	\begin{cases}
	c \leq a + b
		\Rightarrow
		c - b \leq a < b
		\Rightarrow
		& c < 2b \\
	c \leq kc = a + b < 2c
		\Rightarrow
		& a + b = c
	\end{cases}
\end{eqnarray*}

Por otra parte, considerando $b$ y que $c<2b$,
tenemos las siguientes implicaciones:
\begin{eqnarray*}
	b | a + b + c
	\Rightarrow
	b | a + c
	\Rightarrow
	b < kb = a + c < b + c < 3b
	\Rightarrow
	kb = 2b = a + c
\end{eqnarray*}

De aqu\'{i} podemos obtener $b$ y $c$ en funci\'{o}n de $a$:
\begin{eqnarray*}
	a + b &=& c \\
	a + c &=& 2b \\
	2a + b &=& 2b \\
	2a &=& b \\
	3a &=& c
\end{eqnarray*}

De aqu\'{i} las ternas que buscamos son $(a, 2a, 3a)$.
Como $2$ no divide a $2001$, $b \neq 2001$.
Para los otros dos valores ($a$ y $c$)
obtenemos las ternas $(2001, 4002, 6003)$ y $(667, 1334, 2001)$.
\begin{flushright}
	$\blacksquare$
\end{flushright}